% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[10pt]{article}
%Tapuscrit original de Denis Vergès

\usepackage{fontspec}
\usepackage{textcomp} 
\usepackage{numprint}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multicol}
\usepackage[a5paper,margin=0.8cm]{geometry}
\usepackage[french]{babel}

\usepackage{pgfplots}
\usetikzlibrary{patterns}
\pgfmathdeclarefunction{gauss}{3}{%
  \pgfmathparse{1/(#3*sqrt(2*pi))*exp(-((#1-#2)^2)/(2*#3^2))}%
}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{exercice}{Exercice}

\setlength\parindent{0mm}
\pagestyle{empty}

\begin{document}
\begin{center}
  {\Large Révisions pour le devoir du lundi 22 mai --- Corrigé}
\end{center}

\begin{exercice}[D'après le sujet de bac Nouvelle Calédonie, 16 novembre 2016]~
% Tapuscrit Denis Vergès
  %On rappelle que cette entreprise est composée de \numprint{1200} techniciens et de $800$ ingénieurs.

  %On modélise le salaire mensuel, exprimé en euros, d'un technicien de l'entreprise par une
  %variable aléatoire $X_T$ suivant une loi normale d'espérance $m_T$ et d'écart type 200.

  %On modélise le salaire mensuel, exprimé en euros, d'un ingénieur de l'entreprise par une
  %variable aléatoire $X_I$ suivant une loi normale d'espérance $m_I$ et d'écart type 150.

  %On donne ci-dessous la représentation graphique des fonctions de densité des variables $X_T$ et $X_I$.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick]
      \begin{axis}[
          no markers,
          domain=1500:2500,
          samples=100,
          ymin=0,
          axis lines=center,
          height=6cm,
          width=12cm,
          xtick={1500, 1600, ..., 2500},
          ytick={0, 0.001, ..., 0.009},
          scaled y ticks = false,
          y tick label style={/pgf/number format/.cd, use comma, fixed, precision=3, /tikz/.cd},
          x tick label style={/pgf/number format/.cd, 1000 sep={\,}, /tikz/.cd}, grid=both,
          enlargelimits=false,
          clip=false,
        ]

      % Ça ne correspond pas aux lois de l'énoncé, mais la représentation graphique est ainsi conforme à la reprsénetation graphique diffusée par l'APMEP.
        \addplot [black] {gauss(x, 1800, 100)};
        %\pgfmathsetmacro\valueMT{gauss(1800,1800,100)}
        \pgfmathsetmacro\valueMT{0.004}
        \addplot [black, dashed] {gauss(x, 2200, 49)};
        \pgfmathsetmacro\valueMI{gauss(2200,2200,49)}
        \draw (axis cs:2400, 0.005) -- (axis cs:2500, 0.005) node[right]{$X_T$};
        \draw[dashed] (axis cs:2400, 0.004) -- (axis cs:2500, 0.004) node[right]{$X_I$};
        \draw[ultra thick, dotted] (axis cs:1800, \valueMT) node[above]{$m_T=1800$} -- (axis cs:1800, 0);
        \draw[ultra thick, dotted] (axis cs:2200, \valueMI) node[above]{$m_I=2200$} -- (axis cs:2200, 0);
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item À la précision permise par le graphique,nous pouvons lire  $m_T=\numprint{1800}$ et $m_I=\numprint{2200}$. Nous considérons l'axe de symétrie des courbes passant par leur sommet.
    \item À l'aide de la calculatrice, $p\left(X_T \leq  \numprint{1600}\right)=\numprint{0.16}$.

      %{\footnotesize Nous pouvons remarquer que $\numprint{1600}=\numprint{1800}-200$. Or $p(\mu-\sigma\leq X\leq \mu+\sigma)\approx \numprint{0.68}$ d'où $p(X\leq \mu-\sigma)=p(X\geq \mu+\sigma)=\dfrac{1-\numprint{0.68}}{2}=\numprint{0.16}$.}
    \item Une estimation du nombre de techniciens dont le salaire mensuel est
      inférieur ou égal à \numprint{1600}~€ par mois est alors de 192 personnes car : $\numprint{0.16}\times \numprint{1200}=192$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[D'après le baccalauréat STMG Antilles, 18 juin 2015]
%tapuscrit Jean-Claude Souque
  %Le producteur qui fournit cette association vend aussi des yaourts chaque samedi sur un
  %marché. On note $X$ la variable aléatoire, qui, à chaque semaine, associe le nombre de
  %yaourts vendus au marché. On admet que $X$ suit la loi normale d'espérance $\mu = 180$ et
  %d'écart type $\sigma = 30$.

  \begin{enumerate}
    \item  À l'aide de la calculatrice, la probabilité arrondie au millième que le nombre
      de yaourts vendus soit inférieur ou égal à 150, notée $P(X\leq 150)$ est égale à $\numprint{0.159}$.

      %{\footnotesize Nous pouvions remarquer que $150=180-30$ c'est-à-dire $\mu -\sigma$ or nous savons que $P(\mu-\sigma\leq X \leq \mu+\sigma)\approx \numprint{0.683}$ \\par conséquent $P(X\leq 150)=\numprint{0.5}-\dfrac{\numprint{0.683}}{2}\approx \numprint{0.159}$.}
  \end{enumerate}

  On donne dans l'énoncé la courbe de densité de la loi normale d'espérance $\mu  = 180$ et d'écart type
  $\sigma = 30$.

  \begin{enumerate}
      \setcounter{enumi}{1}
    \item Sur ce graphique, on peut lire: $P(135 \leq X \leq 180) \approx 0,433$. 

%$\displaystyle P(a\leq X\leq b )=\int_a^b f(t)\mathrm{d}t$ où $f$ est la fonction de densité. 
      Ceci signifie que la probabilité de vendre entre 135 et 180 yaourts est égale à \numprint{0.433}.

    \item La courbe étant symétrique par rapport à la droite d'équation $x=\mu$, il en résulte que 

      $P(180 \leq X \leq 225)=\numprint{0.433}$. 

      $P(X \geq 225)=\numprint{0.5}-P(180 \leq X \leq 225)=\numprint{0.5}-\numprint{0.433}=\numprint{0.067} $.
    \item  Ce samedi, le producteur n'a apporté que 225 yaourts au marché.  La probabilité qu'il ait besoin de compléter son stock  est $P(X\geq225)$ soit environ \numprint{0.067}.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[D'après le baccalauréat STMG Métropole, 15 juin 2016]
%Corrigé : Pierre-Alexandre Fournié
  \subsubsection*{Partie A}

%
%Par rapport à 2015, le nombre de véhicules électriques produits sur le site A en 2016 a diminué d'une certain nombre de véhicules électriques.
%
%La direction décide de maintenir cette diminution jusqu'à une production nulle en 2027.
%
%Pour tout entier $n$ compris entre 0 et 12, on note $u_n$ le nombre de véhicules électriques produits sur le site A lors de l'année $2015+n$.

  \begin{enumerate}
    \item
%D'après les données de l'énoncé, quelles sont les valeurs de $u_0$ et de $u_{12}$ si la planification de l'entreprise est respectée?

      $u_0$ et $u_{12}$ correspondent aux nombres de voitures produites sur le site A en 2015 et en $2015+12=2027$. On en déduit $u_0=\numprint{42000}$ et $u_{12}=0$.

    \item
%Pour satisfaire aux exigences de la direction, de combien de véhicules électriques doit-on diminuer chaque année la production sur le site A?

      $u$ est une suite arithmétique donc on cherche la raison $r$. 

      On a $u_{12}=u_0+12r$ donc $12r = u_{12}-u_{0}$ soit $r = \dfrac{0-42000}{12} = \numprint{-3500}$. 

      La production doit donc diminuer de \boxed{\numprint{3500}} véhicules par an.

      \textbf{Autre méthode :} La production doit passer, en 12 ans, de 42000 à 0 véhicule. Cela correspond donc à une diminution de $\frac{42000}{12}=3500$ véhicules par an.

  \end{enumerate}


  \subsubsection*{Partie B}
%
%Par rapport à 2015, le nombre de véhicules électriques produits sur le site B en 2016 a augmenté de 5~\%.
%
%La direction décide de maintenir chaque année cette augmentation de 5~\% par rapport à la production de l'année précédente.
%
%On modélise le nombre de véhicules électriques produits sur le site B à partir de 2015 par une suite géométrique $(v_n)$.
%

  \begin{enumerate}
    \item 
%Préciser son premier terme et sa raison.

      Augmenter de 5~\% revient à multiplier par $1+0,05 = 1,05$.

      La raison est donc \boxed{q=1,05} et le premier terme est \boxed{v_0 = \numprint{53000}}.

    \item
%Pour tout entier positif $n$, déterminer l'expression de $v_n$ en fonction de $n$.

      On a \boxed{v_n=\numprint{53000} \times 1,05^n}
    \item 
%Déterminer le nombre de véhicules électriques produits sur le site B en 2016 et en 2017.

      On applique la formule précédente avec $n=1$ puis $n=2$. 

      On obtient:
      \boxed{
        \left \{
          \begin{array}{lcl}
            v_1 & = & \numprint{55650} \\
            v_2 & \simeq & \numprint{58433}
          \end{array}
          \right .
        }
        qui correspondent à la production sur le site B en 2016 et 2017.
      \item
%On donne l'algorithme suivant:
%
%\begin{center}
%\begin{tabularx}{0.6\linewidth}{|l|X|}\hline
%\textbf{Variables :} &
%  $v$ est un nombre réel\\
%& $k$ est un nombre entier\\
%\hline
%\textbf{Traitement :} &
%  $v$ prend la valeur \numprint{53000} \\
%& $k$ prend la valeur 0 \\
%& Tant que $v < \numprint{95000}$ \\
%& \hspace{0,5cm} $v$ prend la valeur $v \times 1,05$\\
%& \hspace{0,5cm} $k$ prend la valeur $k+1$\\
%& Fin tant que\\
%& Afficher $k$\\
%\hline
%\end{tabularx}
%\end{center}
%
%Interpréter le nombre $k$ affiché en sortie.

        L'algorithme calcule les valeurs successives de $v_k$ et s'arrête dès que $v_k \geq \numprint{95000}$ puis affiche $k$.

        Il permet donc de déterminer le nombre d'années nécessaires à ce que la production sur le site B dépasse \numprint{95000} véhicules.
    \end{enumerate}
  \end{exercice}

  \begin{exercice}[D'après le baccalauréat STMG Centres étrangers, 8 juin 2016]
% Corrigé Jean-Claude Souque
    {\footnotesize
      \emph{Dans cet exercice, tous les résultats seront arrondis au centime d'euro.}


      Justine et Benjamin sont embauchés en 2014 dans la même entreprise.
    }

    \begin{enumerate}
      \item %{\footnotesize Le salaire mensuel de Justine est de \numprint{1600}~€ en 2014.

        %Son contrat d'embauche stipule que son salaire mensuel augmente chaque année de
        %1\,\% jusqu'en 2024.

        %On note $u_0$ le salaire mensuel (en euro) de Justine en 2014 $\left(u_0 = \numprint{1600}\right)$ et, pour tout
      %entier $n \leq 10$, on note $u_n$ son salaire mensuel (en euro) pour l'année $2014 + n$.}
      \begin{enumerate}
        \item 

          À une augmentation de $1\,\%$ correspond un coefficient multiplicateur de $1,01$. 

          $u_1=1600\times \numprint{1.01}=\numprint{1616}$ et $u_2=\numprint{1616}\times \numprint{1.01}=\numprint{1632.16}$.
        \item Puisque chaque terme se déduit du précédent en le multipliant par \numprint{1.01}, nous avons donc  
          pour tout entier $n$ compris entre 0 et 9,  $u_{n+1}=\numprint{1.01}u_n$.
        \item Le terme général d'une suite géométrique de premier terme $u_0$ et de raison $q$ est $u_n = u_0q^n$. 

          Nous obtenons alors $u_n = \numprint{1600}\times \numprint{1.01}^n $ pour tout entier $n$ compris entre 0 et 10.
        \item Déterminons à partir de quelle année le salaire mensuel de Justine dépassera \numprint{1700}\,€.

          En utilisant la table d'une calculatrice, nous obtenons pour $n = 6$, $\numprint{1698.43}$ et pour $n=7$, $\numprint{1715.42}$.

          Par conséquent, à partir de 2021, le salaire mensuel de Justine dépassera les \numprint{1700} euros. 	
%Justifier la réponse.
      \end{enumerate}
    \item %{\footnotesize Le salaire mensuel hors prime de Benjamin est de \numprint{1450}~€ en 2014. Son contrat d'embauche prévoit que, jusqu'en 2024, son salaire mensuel hors prime augmente
      %chaque année de 2\,\% et qu'il bénéficie en plus d'une prime mensuelle de 50~€	
      %On note $v_0$ le salaire mensuel (en euro) de Benjamin en 2014 $\left(v_0 = \numprint{1500}\right)$ et, pour
    %tout entier $n \leq 10$, on note $v_n$ son salaire mensuel (en euro) pour l'année $2014 + n$.}
    \begin{enumerate}
      \item À une augmentation de 2\,\% correspond un coefficient multiplicateur de \numprint{1.02}. Il faut aussi faire attention à ne pas multiplier la prime par ce coefficient multiplicateur : elle est constante.

        $v_1 =\numprint{1450}\times \numprint{1.02}+50 = \numprint{1479}  + 50 = \numprint{1529}$ et  $v_2= \numprint{1479}\times \numprint{1.02}+ 50 = \numprint{1508.58} + 50 = \numprint{1558.58}$.
      \item %Parmi les algorithmes suivants, un seul permet de calculer le terme d'indice $n$ de
        %la suite $\left(v_n\right)$.

%Déterminer lequel, en expliquant la réponse.
        L'algorithme qui permet de calculer le terme d'indice $n$ de la suite est l'algorithme 2.

        En effet l'algorithme 1 calcule l'augmentation sur la prime, et l'algorithme 3 ne tient pas compte de la prime et de plus dans la boucle on repart toujours de \numprint{1450}.

        {\footnotesize
          \begin{center}
            \begin{tabularx}{\linewidth}{|*{3}{X|}}\hline		
              \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Algorithme 1}} & \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Algorithme 2}}&\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Algorithme 3}}\\ \hline
              \textbf{Variables}				&\textbf{Variables}				&\textbf{Variables}\\
              $k$ et $n$ sont des entiers		&$k$ et $n$ sont des entiers	&$k$ et $n$ sont des entiers\\
              $v$ est un nombre réel 			&$v$ est un nombre réel			&$v$ est un nombre réel\\
              \textbf{Entrée}					&\textbf{Entrée}				&\textbf{Entrée}\\
              Valeur de $n,\: n \leq 10$	&Valeur de $n,\: n \leq 10$&Valeur de $n,\: n \leq 10$\\
              \textbf{Traitement}				& \textbf{Traitement}			& \textbf{Traitement}\\
              $v$ prend la valeur \numprint{1450}	&$v$ prend la valeur \numprint{1450}	& Pour $k$ allant de $1$ à $n$\\
              Pour $k$ allant de $1$ à $n$	&Pour $k$ allant de $1$ à $n$	& $v$ prend la valeur \numprint{1450}\\
              $v$ prend la valeur $v \times 1,02$&$v$ prend la valeur $v \times 1,02$&$v$ prend la valeur $v~\times~1,02 + 50$\\
              $v$ prend la valeur $v + 50$	& FinPour						& FinPour\\
              FinPour							& $v$ prend la valeur $v + 50$	& \textbf{Sortie}\\
              \textbf{Sortie}					& \textbf{Sortie}				& Afficher $v$\\
              Afficher $v$					& Afficher $v$					&\\ \hline
            \end{tabularx}
          \end{center}
        }
    \end{enumerate}
  \item  
    \begin{enumerate}
      \item  En faisant tourner l'algorithme 2, nous montrons que  le salaire mensuel de Benjamin dépassera \numprint{1700}~€ à partir de l'année 2021. On obtient successivement  $v_3=\numprint{1588.75}$, \: $v_4 = \numprint{1619.53}, \: v_5 = \numprint{1650,92}$, \: $v_6 = 1682,94$ et enfin $v_7 = \numprint{1715,59}$.
      \item %Le salaire mensuel de Benjamin  dépassera celui de Justine bien avant 2024  puisque le salaire mensuel  de Justine ne dépasse les \numprint{1700}\, euros qu'en 2021 tandis que le salaire mensuel de Benjamin les dépasse dès 2018.

%Le salaire mensuel de Benjamin dépassera celui de Justine en 2017. En calculant le salaire mensuel de Justine en 2017 soit $n=3$ nous obtenons \numprint{1648.48} et nous avions montré que le salaire mensuel de Benjamin était, cette année là, de \numprint{1691.77}.
        La calculatrice permet de calculer les salaires de Justine $u_n$ et de Benjamin, $v_n$.

        \begin{center}
          \begin{tabularx}{0.5\linewidth}{|c|*{2}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
            $n$	&$u_n$			&$v_n$\\ \hline
            0	&\numprint{1600}		&\numprint{1500}\\ \hline
            1	&\numprint{1616}		&\numprint{1529}\\ \hline
            2	&\numprint{1632,16}	&\numprint{1558,58}\\ \hline
            3	&\numprint{1648,48}	&\numprint{1588,75}\\ \hline
            4	&\numprint{1664,97}	&\numprint{1619,53}\\ \hline
            5	&\numprint{1681,62}	&\numprint{1650,92}\\ \hline
            6	&\numprint{1698,43}	&\numprint{1682,94}\\ \hline
            7	&\numprint{1715,42}	&\numprint{1715,59}\\ \hline
          \end{tabularx}
        \end{center}

        Le salaire de Benjamin dépassera celui de Justine en 2021.

    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
